\subsection{Dampfdruck}
In den vorigen Versuchen war die ideale Gasgleichung eine gute Näherung für die ablaufenden Prozesse.
Betrachtet man jedoch reale Gase, die sich nicht näherungsweise wie ideale Gase verhalten, führt diese Näherung zu großen Fehlern.
Daher werden in diesem Versuch, in dem der hochgradig nichtideale Wasserdampf betrachtet wird, folgende Formeln verwendet~\cite{Gerthsen}:

Die \mensch{van der Waals}\emph{sche Zustandsgleichung} (reale Gasgleichung):
$$\left(p+\frac{a}{V_{mol}^2}\right)(V_{mol}-b)=RT,$$
wobei $R$ die universelle Gaskonstante, $T$ die Temperatur, $p$ den äußeren Druck, $a/V_{mol}^2$ den \emph{Binnendruck} und $b$ das \emph{Kovolumen} bezeichnen, welches etwa dem vierfachen Eigenvolumen der Moleküle eines Mols entspricht~\cite{Gerthsen}.
Für Wasser gilt~\cite{Anleitung}: $$a=0.5537\,\mathrm{Pa~m}^6,\\ b=3.05\cdot10^{-5}\,\mathrm{m}^3.$$
Die molare Verdampfungswärme $\Lambda_V$ gibt an, wie viel Wärme einer Flüssigkeit zugeführt werden muss, um sie bei konstanter Temperatur zu einem Aggregatszustandswechsel zu bewegen.
Sie setzt sich aus der inneren und äußeren Verdampfungswärme zusammen, wobei die äußere Wärme verbraucht wird, um das ursprüngliche Volumen auf das Volumen von $1\,\mathrm{g}$ Dampf auszudehnen.
Die innere Wärme wird zur Überwindung der Molekularkräfte (vergleiche auch Versuch 05 - \emph{Kapillarität und Viskosität}) aufgewendet, ist also sehr viel größer als die äußere.

Die gesamte Verdampfungswärme ergibt sich zu~\cite{Gerthsen}:
$$\Lambda_V = T \Dfrac{p}{T} (V_D-V_{Fl}),$$
wobei $T$ die Temperatur, $p$ den Druck und $V_D$ und $V_{Fl}$ die Volumina der Dampf- bzw. Flüssigkeitsphase bezeichnen.
Hieraus folgt~\cite{Gerthsen}:
$$p \propto e^{- \Lambda / RT},$$
oder mit Randbedingungen:
\begin{align}
  p &= p_0 \exp{\left[\Lambda_VR^{-1}\left(T_0^{-1}-T^{-1}\right)\right]} \label{eq:dampfdruck}.
\end{align}
\subsection{Widerstandsthermometer}
Im Versuch wird ein sogenanntes \emph{Pt1000}-Widerstandsthermometer verwendet, welches bei $0\,\degree\mathrm{C}$ einen Widerstand von $1000\,\Omega$ aufweist.
Dieser steigt wie ein Polynom zweiter Ordnung mit der Temperatur an (siehe Auswertung).
